<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>移民故事 - 分类 - 泥潭</title><link>https://blog.cnmire.com/categories/%E7%A7%BB%E6%B0%91%E6%95%85%E4%BA%8B/</link><description>移民故事 - 分类 - 泥潭</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-CN</language><lastBuildDate>Thu, 01 Dec 2022 21:08:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.cnmire.com/categories/%E7%A7%BB%E6%B0%91%E6%95%85%E4%BA%8B/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>17年前，我和近3万中国移民一起登陆加拿大</title><link>https://blog.cnmire.com/blog1/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 21:08:56 +0800</pubDate><author>帆子</author><guid>https://blog.cnmire.com/blog1/</guid><description><![CDATA[正文 2020年2月7号晚上，加拿大多伦多国际机场人来人往，看不出疫情即将在这个城市爆发的迹象。经过了15小时的不停顿飞行，换了5个医用口罩后，我背着大包小包下飞机，向入境处走去。这是中国南航从广州飞多伦多的末班航班之一。一个星期后，航班停了，重开遥遥无期。
就这样回来了。15个小时前我还在和父母亲人拥抱告别。一万多公里的空中飞行距离，隔开了两个相差12小时的时区，不同的语言，不同的人群和气候。几乎每一年，我像一只候鸟一样飞回南中国，和家人朋友匆匆相聚两周后回来，每一次情绪总会波动一阵子，思考一下“我从哪里来”之类的宏大命题。这次也不例外，疫情让心情更复杂。
在入境海关柜台前，穿着制服的棕色皮肤小伙子完全不知道我的内心躁动。他让我摘下口罩，看我一眼，盖个戳，然后说，“Welcome home (欢迎回家）“。他的脸平淡如“扑克牌”，我没好意思告诉他，这句例行公事的问候，让我安静下来。是的，这里也是我的家。
从什么时候开始，异国他乡成了家？一定不是2003年。那一年，我刚刚移民加拿大。
登陆，landing 这是一条毫不含糊时间线：收到移民签证并完成体检后：1年内必须登陆；5年内住满2年，可以维持移民身份；5年内住满3年，可以申请入籍。每一个移民加拿大的人，不管他来自何方，背景如何，都需要参考这个五年规划，和千万新移民走上一段重叠的人生轨迹。
2003年，我和近3万中国内地移民一起登陆加拿大，开始了这段轨迹。“登陆”，“landing”，这个词透出一股打仗时吹号冲锋的紧迫感，一种要探索新大陆的悲壮感，实际上，许多人的移民之路少了义无反顾的坚定，多了左思右想的权衡，一路走来，拖泥带水，好像是被谁忽着移民似的。
但没谁忽悠我，是自己把自己忽悠出去的。
说起来，都怪一个约过会的男生，他让我看了他的移民申请资料。我一看，不复杂呀，咱也来试试。凭着一流的“抄作业”能力，我的进展出奇顺利，比他还快。递交了申请之后不到一年，在2002年的春天，一个来自加拿大领事馆、装着移民批准文件的大信封飘然而至。记得那一天，回南天的潮湿让人浑身黏糊糊的，文件上红印章却很清晰。我想，难道这下就要出国了？
出国，对我这种生于三线小城、父母不会说英文的孩子来说，有点遥远。按理说在洋气的大上海读了四年大学，周围都是考托福的同学，四年间陆续有人退学奔赴北美名校，多少应该受到熏陶才是。可是在90年代，出国留学这事儿可望而不可及。
2000年，大学毕业后，我到了一个广州民企上班，很快跳到了一个正在急速扩张的知名外企做技术支持工程师，给通信设备排除故障。公司的主要竞争对手之一，就是冉冉升起的华为。那些年正是外企的黄金时代。白领一族穿着笔挺的职业装，拎着黑沉沉的笔记本电脑包，出入星级酒店，意气风发。
当看的资料是英语、写的邮件是英语，名字都变成了“Mary”的时候，我的英语水平以肉眼可见的速度进步，随着在工作中接触了不少外派到中国的欧美同事，外面的人和世界也渐渐真切起来。
那时来中国的老外多数都是总部的技术尖子。我们跟他们学习技术，他们在观察这个陌生的国度，常有惊人之举。有一个荷兰工程师在深圳时不幸“中招”，不知吃了啥腹泻不停，一路长途飞回去，苦不堪言。后来再不来了，顶替他的同事呆了两周，硬是没有吃任何餐馆的热食，全靠自带干粮续命。我们把他拉进海鲜豪华酒家，芝士焗大龙虾点上了，对方就是不举筷子，笑容很得体温和。
他们对中国了解，往往限于出发前在公司上的中国文化课，讲的都是什么中国人打功夫，爱喝茶和搓麻将之类的东西，让人哭笑不得。中国人不也是对外国有很多假设吗？比如，我以为他们跟我一样，每天不喝开水就不行。第一次出差到欧美住酒店，没拖鞋，没热水就把我折腾坏了。
那时国家刚刚开放，互联网正在兴起，上网没有高速，进口大片一年就几部，1999年引入的《星球大战》其实评分不高，却足以让国内观众大为惊艳。我对外面世界的好奇心不可抑制，出国逛逛并非悬念，而是什么时候去、怎么去的问题；但是没有想过移民定居，直到认识的白领们一个个开始了移民的进程。
从1998年开始，中国内地移民总数连续多年居于加拿大总移民数榜首，大约占比15%，成为枫叶之国第五波移民潮中的主流。在那以前，一个普通大陆人居留欧美最常见的途径是考寄考托，留学，毕业后找工作，靠工作签证留下来。加拿大的宽松移民政策，为有学历、有专业技能的白领们提供了“独立技术移民”这一个“低门槛”通道。
得来不难，抉择却不轻松。我像很多拿到了移民批准的人一样，陷入了长考。去，还是不去？
结婚 在这长考其间，我结婚了，随即把丈夫周林加到了移民申请里。所以，去不去，怎么去，应该是两个人的决定。然而移民的主导者是我了。他其实从没有移民的打算。作为一个土生土长的广州人，他在这座城市的根基深厚，日子惬意。广州既有大都市的繁华便利，又有生活之都的悠闲情趣。我有优越的工作和收入，那时互联网正在兴起，欧美电信网络供应商是资本的宠儿，股票涨得令人咋舌，一条条上扬的曲线看不到终点。
但没人能预见到，那一波全球互联网经济泡沫很快破裂了，曾经火红的股票都跌成了垃圾股，大批互联网新贵和百年企业齐齐破产，裁员潮一波又一波。2001年，美国911袭击事件爆发，北美经济衰退。同一年，中国加入WTO，经济迅猛发展。
去，意味着连根拔起，漂洋过海；不去，舍得放弃尝试不同生活和深度看世界的机会吗？选择的困难在于我们根本无法准确预见未来，可能怎么选都是错的，既然如此，与其徒劳地努力做到妥帖周全，还不如听从自己的心。
我决定自己一个人先登陆。这种夫妻一人留下，一人出发的模式在当时的移民潮中很常见。分居两地算是中国夫妻的一种传统，不算什么了不得的事。为了想象中更好的生活，夫妻能否朝夕相处并不是做决定的首位因素。上一辈由于各种现实的限制，也是这么过来的。历史几乎是在重演，不同的是这一代人比父辈有更多的选择自由。然而，实用主义终究超越其他一切的标准。
出国后，首先要考虑的问题是谋生。当时的北美经济实在悲观。与其两个人都去，没工作，坐吃山空，不如一个人在国内正常赚钱，一个人到国外打前锋。同时希望“鱼和熊掌”兼得。很多人其实自始自终都没认真想过要去国离乡，但是一时又不舍得放弃发达国家的移民身份，所以先让一个人过去，以后再说。
后来才明白，常常是没有了 “以后”。
2003年，北美经济仍处于谷底，科技行业更如同寒冬一样萧瑟。2月份，我在移民身份过期以前辞了职，只身一人来到了多伦多。摸摸兜里的钱，省一点，一两年没问题，既然找工这么难，那我就先不找了。
在经济不景气的时候，大学和研究生招生总是火爆，于是入学申请就是一派“僧多粥少”的景象。凭着优良的教育和工作背景，又愿意付出高昂学费，我最终拿到了多伦多大学理工硕士的通知书。开学后发现，班上大半是“成熟学生”，其实就是对超龄学生的礼貌称呼。其中有被高科技企业辞掉的专才。比如加拿大的“国民之光”北电，就一场场地解雇员工，直到公司解体。想躲避经济下滑期的中国移民也不少。大家在他乡遇到同类人，心照不宣。移民的尴尬和欢喜莫过于此。
班里有几个本地本科刚毕业的同学。跟他们一起做项目的时候，比他们大不了几岁的我，感觉老气横秋。毕竟我经过国内严苛教育的淬炼，在社会上“混”过了，又有漂洋过海的经验，经历催人熟，跟北美蜜罐里泡大的“小鲜肉”不能比，真让人有点怜惜自己啊。
住 不管什么背景，因为什么原因回炉，这个学是要好好上的。能够在北美一流学府里受教育，暂时躲在书本间，不管外面的风风雨雨，怎么说都是一种幸运。听课，做笔记，搞项目，开会，实习，写论文&hellip;&hellip;全套功夫做足。冬夜里上完课，从校园走回住处，大地被白雪覆盖，空气清冷，天上那一轮他乡明月，皎洁得几乎让人落下泪来。朦胧的眼睛，在看到一盏盏灯光的时候才渐渐清晰。眼前那座14层的楼房，是我在他乡的“家”。
那是多伦多大学的学生公寓楼里，地段一流，闹中取静，离“名店区”和大学校区很近，最大的优点是，租金低廉，所以，申请的人排长队。按学校规定。申请人不能分租，但是因为太受欢迎了，许多人搬进去后就开始偷偷分租，赚点钱补贴租金。虽然我在新移民中经济条件还行，不过在没有工作，没有稳定收入前，是绝不敢大手大脚花钱的，所以要走许多新移民走的路子，那就是合租。
一个人时搬家很容易 房东是福建人，一家三口，房东一家很和气。男主人不到30的样子，妻子看上去也就二十岁出头，还有一个刚刚学说话的小孩子。夫妇俩都不怎么懂英文，说自己没啥学历，并不是移民主申请人，而是搬进了男方姐姐的住处。看来每个移民背后都有故事。
到了多伦多第三天，我就在这个两居室公寓里的客房里安顿下来。房间设备很简单，一张弹簧单人床，睡上去吱吱作响。一张旧书桌，没有电视机和其他电器。洗手间，厨房和客厅公用。我绝大多数时间都在房间呆着。
每天一大早，妻子出外到工厂打工，冬天的时候也如此，外面还黑漆漆的，大风呼呼地刮。丈夫在家带孩子，脸色常常很沉郁。有几回，孩子哭闹，他哄不住，咆哮起来。“不要哭了！”多年后我当妈带奶娃，才能体会他的无奈和苦闷。或许在国内，他过着一份轻松自在的生活，现在却在一个冰天雪地的陌生国度里，跟一个不能交流的奶娃捆绑在一起。
跟福建一家人住了三个月，我的健康出现了问题。首先是皮肤时不时发红疹子，到处游走。其次，我失眠了。这是头一次长时间失眠，来得莫名其妙。突然有一天就开始了，不是短暂失眠，而是整夜失眠；不是偶尔失眠，而是每天失眠。没有其他身体问题，就是睡不着。只有在困极的情况下，在天蒙蒙亮的时候打个盹，正要入睡时，一个激灵又醒来了。
烦躁，焦虑，生气，完全不明白问题出在哪。是压力吗？我已经决定要在秋天时开始读书，钱还够用，心理上对移民初期的挑战也做了充分准备，自觉压力不大。
很久以后才知道，有些压力，隐蔽到当事人都未必觉察。到一个新地方后所谓“水土不服”的症状，就是压力作用于身体的结果。独自一人来到这个遥远陌生的国度，心理准备得再充分，也有压力。被各种新鲜事物过度刺激，对将来的前途茫茫之感，不稳定的经济，失去了日常和亲友的感情联结，一切一切，都是压力。
可是当时不懂。就觉得住得不舒服，应该换个地方，或许会对失眠有帮助。
为了可以在室内吊儿郎当地穿衣行动，我不想跟男性和夫妇合住了，要找华人女性。照着中文报纸上的“豆腐干”分租广告，我找到了两个女性带一个孩子的两房一厅，在一栋十几层的公寓楼里，地段降了一级，不复原先名店区和大学校区的“高贵”。
开始不明白，这才两个卧室怎么住？一去发现了。原来两个女性是朋友。一个近四十，带着青春期的女儿，一个二十多岁。她们一起住大房，能放下两张床，给我小房间。看着她们房间里一天一地的衣物，我心里叹了口气。好在客厅厨房还宽敞干净，有两个洗手间。这就是多伦多老公寓的好处，空间够。看在低廉的租金份上，又看她俩和和气气的样子，就先搬过来吧。
全女班的住所，如果清洁不太糟，人不太差，多少有种温暖的烟火气。很多女性喜欢聊天八卦，喜欢做饭追剧，即使条件不尽如人意，也会努力保有一点生活情趣。我呆在自己房间里，门开着通风，一边做自己的事情，一边听她们在客厅里有一搭没一搭地聊天，尤其在黄昏时分，几乎有种家的温馨气氛。
两个人都没有全职工作。当妈妈的那位打零工。有一天她进了门，大声抱怨，“太脏了，太臭了！”那一天，她在政府为无家可归者建立的收容站清洁卫生，有流浪汉就在床上排泄，难说是故意的，还是喝醉了，或者是健康问题。这些无家可归者，如果外面能混，一般都不愿意进收容所，虽然是免费的。他们大概更喜欢自由。一到夏天，就在街头游荡，反正饿不死。
收容所的环境好不到哪里去，在这样的地方做清洁工，是相当腌臜的工作了，室友但凡有更好的选择，也不会做下去。果然没多久，她去了餐厅打工。
她是怎么来到多伦多的？孩子的父亲在哪里？我没有试图去了解。另一位年轻一点的室友在一个社区大学学会计，属于“成熟学生”。她是川妹子，身躯玲珑，穿起黑色吊带来有一种风情。她又是怎么来到多伦多的？
面对新移民，有两件事不直接问，一是“你怎么移民过来的”，比如我不能问前任房东，没学历，没工作，他是怎么留下来的；二是“你的个人状态”。正常情况下，无外乎“单身”和”已婚“，新移民就有点复杂。已婚了，一个来这里，其实就是”假单身“的状态，很多人倒不是想隐瞒状态骗个约会，虽然这样的人也有，大多数人是因为通街都是陌生人，“我不关心别人，别人也不关心我，既然如此，何必一来就自报家门？” 比如年长的室友可能丈夫在国内赚钱；年轻的室友倒是主动说自己离婚了，但是高大的前夫一直帮她买菜，而她说起前夫来语气里有太多哀怨愤懑的情绪，“我差点从楼上跳下去”之类。除了闺蜜和八卦到无法控制的人，谁会追问这到底是什么情况？
不过住在一起，总会培养起感情。她们越来越不设防，开始跟我说心事，但是她们的话题太遥远了，而我的心境她们也没有共鸣。最重要的原因是，我因为失眠焦头烂额，并没有心思寻找友谊。当她们把我当作闺蜜一样倾诉，我只能表演倾听，假装关心。但这样是不对的，是浪费自己的时间和她们的真诚。
几个月后，在9月份的时候，学校开学了。忙起来的规律生活让我的失眠渐渐好转，人自然没那么郁闷。是时候搬家了，一定要找到更能谈得来的室友，一个更像“家”的住处。很快，多伦多大学的家庭公寓楼里有了空缺。
一个人时搬家很容易，没家具，国内带过来的两个大箱子一收拾，加几个纸箱，花几十块加币雇辆华人开的面包车，“家”就搬走了。
我的室友是 “假单亲”妈妈 我的新室友木明也是多大的研究生，大连人，近40岁，圆脸短发，就读教育系。她带着10岁的儿子，住着两室一厅两卫的公寓，为了省一点，就把客房租给了我，她自己住主卧，儿子就睡在客厅的一张床垫上，客厅同时还是饭厅和孩子做作业的地方。她的丈夫在国内上班赚钱。新移民中这种情况太常见了，木明就是“假单亲”妈妈。
本来在分租的环境里，很难有真正做主人的感觉，木明的热情打消了我的许多局促，平时聊天越来越多，偶尔说说心事，大家真的成为朋友。木明很会烧饭，尤其包得一手好饺子，每次都会分我一碗。逢年过节，她叫上几个朋友，大家凑在一起做饭聚餐，就是新移民们最常见的娱乐了。环境简单，亲手做出来的菜式却丰富，室外雪花飘落，室内人气腾腾，热闹中清醒地记得我们都身出异乡，“同是天涯沦落人”之感油然而生，然而并不太伤感，只有很多“相逢何必曾相识”的温暖。
我平时不占用客厅，吃饭也在自己房间里，对着一个14寸的小电视，听上去有点窘，其实那时顶快活。书读的不错，需要用心费脑，但是又不至于压力重重。多谢曾经的外企优薪工作，积蓄小心一点花，可以坚持到毕业，想想明天，后天，下一周&hellip;&hellip;没啥可担心的。当初决定来这里，也不指望是来度假的。对困难的充分预见，往低里压的期望值，是新移民应付初期动荡的不二法门。
木明也做足了心理准备吧，平时挺开朗。多大的教育学院非常出名，她在国内也是做老师的，专业很对口。毕业后慢慢找，找到一份平常而稳定的教师工作是没有悬念的。但她也有脾气失控的时候，引爆点是即将进入青春期的独生儿子。
曾经的福建房东吼娃，这一回，一个中年母亲暴露了她的失控。木明在训斥跟她差不多一样高的儿子时，声音尖利得让人听不明白她在说什么，歇斯底里。骂的无非都是孩子不听话，没做好作业之类。事情说起来普通，不过对于一个新移民单亲母亲来说，也许就是一个倒霉日子里的最后一根稻草。她那在国内兢兢业业赚钱的先生，除了寄生活费，可就啥也帮不上忙了。大人选的道路，孩子只能接受，然而这也不是大人的错，她也有权利过自己想过的生活，至少是尝试一下。更何况很多人出国移民的动机根本是孩子，孩子领不领情，那就是另外一回事了。
一年多来，木明的丈夫从国内飞过来探访了母子俩一次。他是一个高大和善的山东人，带着眼镜，职业是远洋海船上的工程师，也是个见过世面的人了。一家三口过了三周颇安乐的日子，就争执过一次，应该是在讨论木明拿到学位后何去何从的问题。她先生要在加拿大找回本行的工作不容易。“专业工作”，就是新移民安定生活的保障。找不到专业工作，对一个中年技术人员来说将是一个生活的巨大转折，比什么“中年危机”的威胁都要大。
果然，毕业后木明选择带着孩子回国和丈夫团聚。她心有遗憾，“就业市场再不好，我慢慢找，从做小学临时工教师开始，总归可以转正，转正后就不愁了。”
“就是为了他回去的。要不是看他是这么好的人，谁回去？”
那个时候我没有决定，毕业后怎么办？那时，移民拿到身份后回流是非常普遍的选择，有些人是因为工作难找，有些人是因为不喜欢加拿大生活，有些人是想赶上国内蓬勃的经济发展黄金时期。正因为许多人回流，甚至不惜放弃身份，木明的犹豫并没有带来太多的震荡。其实，那是一种多大的迁就？
木明毕业了。我提前一天搬到了新租的单身公寓里。那天晚上，小小的公寓里很静很空。到多伦多的近两年里，这是第一次一个人住，感觉从来没有那么自由过，自由到孤单的感觉，让人落下泪来。第二天，我给木明发了个邮件，说想念她母子俩，那是我最后一次跟她联系。
找工作 2004年，我拿到了硕士学位。工作市场依然萧条。一个“本地经验”的要求，就把新移民吃得死死的。国内外企的经验并不香，因为“外企儿”太多了，何况街上还满是被本地高科技企业裁掉的人。
一个国内名外企前员工朋友，下了很大决心辞职，到多伦多和妻子团聚。7个月没找到工作，还不如妻子在咖啡店打工能赚到钱。他掉了几十斤，原本精壮的小伙憔悴不堪，顶不住了，趁着原外企招人，回国了。妻子也放弃移民身份，跟回去了。两年后他们却在打听，有没有办法把移民身份搞回来？真是，来来往往，得失之间，都是故事。希望两全，乃人类天性。
更多的人坚决扎根，不少人走上了做“义工”的道路，就是免费干专业工作的活，就为了在简历上加上一行“本地经验”。一些中小企业的老板很会利用这一点，能剥削就剥削一下，连“义工”的位子都竞争激烈。那些移民，不少高薪白领，技术人才，没想过要如此先委屈自己。形势比人强，能屈能伸，把思想搅通了就好。]]></description></item></channel></rss>